<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://GaoBo369.github.io</id>
    <title>个人随笔</title>
    <updated>2020-11-21T14:11:26.708Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://GaoBo369.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://GaoBo369.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>日记、读书和观影</subtitle>
    <logo>https://GaoBo369.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://GaoBo369.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 个人随笔</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《你要跳舞吗》]]></title>
        <id>https://GaoBo369.github.io/post/g-ZD9XpLi/</id>
        <link href="https://GaoBo369.github.io/post/g-ZD9XpLi/">
        </link>
        <updated>2020-11-21T13:13:36.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>每当浪潮来临的时候<br>
你会不会也伤心<br>
在拥挤孤独的房间里<br>
我已经透不过气<br>
在这冰冷无情的城市里<br>
在摩登颓废的派对里<br>
每当吉他噪音又响起<br>
电流穿过我和你<br>
你你你你要跳舞吗<br>
...</p>
</blockquote>
<p>被生活的浪潮无情拍打，在狭小的房间里孤独伤心，走出房间，城市中可与人言无二三。霓虹的灯光，颓废的人群，吉他的音乐像电流一样穿过身体，忘记孤独，忘记伤心，尽情舞动。</p>
<p>大概是《乘风破浪的姐姐》之后，开始听新裤子乐队的歌，从《你要跳舞吗》开始，“你你你你要跳舞吗”在脑海中不断循环，想象之中，身体在尽情舞动，别的都管他妈的。</p>
<p>9月到11月，我的播放列表中全是新裤子的歌，新裤子的歌给我的印象是欢快的旋律，伤感的情绪。王小波在《我怎样做青年的思想工作》中劝自己的外甥好好念书，找个正经工作，不要再搞摇滚，外甥讲到痛苦是灵感的源泉，王小波劝说道”不错，痛苦是艺术的源泉；但也不必是你的痛苦······柴科夫斯基自己可不是小伊万；玛瑞·凯瑞也没在南方的种植园里收过棉花；唱黄土高坡的都打扮得珠光宝气；演秋菊的卸了妆一点都不悲惨，她有的是钱······听说她还想嫁个大款。这种种事实说明了一个真理：别人的痛苦才是你艺术的源泉；而你去受苦，只会成为别人的艺术源泉。“我听新裤子的歌，虽然没有亲自去经历过歌词中的事情，但是往往把自己带入其中，伤感的情绪使我获得了极大的乐趣。</p>
<p>记得高中时，有一篇阅读理解歌颂悲剧美。当时的我很不理解，我觉得一个圆满的结局才是大家喜欢看的，电影中英雄最后都能拯救世界，故事总要有一个圆满的结局，不然就是对观众的不负责任。现在的我经历了更多，听得多看得多，我的想法已经改变了，我现在十分赞同悲剧美是艺术的最高形式。我也找到了这篇原文，王晓旭的《美的奥秘》，部分摘录如下：</p>
<blockquote>
<p>悲剧表现的不是人生的欢乐或全然的幸福，而是悲剧主体对待痛苦和死亡的方式，这是人类社会和人类活动中十分重要、严肃的一面。悲剧在表现对伟大和崇高的人的摧毁的同时，更表现出无法摧毁的人的伟大和崇高。</p>
</blockquote>
<p>听伤感的歌，看伤感的电影，代入其中的我总会获得极大的乐趣，很难用语言来表述。</p>
<p>可能是我的日子一帆风顺，我甚至有点渴望痛苦，当然也是从艺术作品中体验，现实中的话我怕我还没有那个勇气。人总是贪得无厌，永远也不满足。</p>
<p>最后是B站动物版你要跳舞吗，视频链接：https://www.bilibili.com/video/BV1ba4y147GA?from=search&amp;seid=13306849263898064447</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[一只特立独行的猪]]></title>
        <id>https://GaoBo369.github.io/post/9BJrgRCog/</id>
        <link href="https://GaoBo369.github.io/post/9BJrgRCog/">
        </link>
        <updated>2020-11-16T08:56:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我已经四十岁了，除了这只猪，还没见过谁敢于如此无视对生活的设置。相反，我倒见过很多想要设置别人生活的人，还有对被设置的生活安之若素的人。因为这个缘故，我一直怀念这只特立独行的猪。</p>
</blockquote>
<p>第一次听到王小波是在大学课堂上，徐之明老师讲的《大国兴亡》。老师在课上读了上面一段话，讲到隔壁的人大附中不愧是全国第一高中，把《一只特立独行的猪》作为学生的课外读物。</p>
<p>下课后，我就立刻找来这本书，读了这篇文章，当时的感觉是讽刺加有趣，又听说王小波是人大校友，就越发激起了好奇心。从《黑铁时代》开始，到某一次买了王小波全集。王小波的书，我觉得十分有趣，没见过别人这么写的，反复读也觉得有意思。</p>
<p>回到这篇文章，我觉得王小波本人也是羡慕这只特立独行的猪，敢于无视对生活的设置。生活在社会上，特立独行是一件很困难的事情，其间说不定有同龄人和长辈的干预。如果自己没有决心，并且没有拥有特立独行的猪的能力，是很难去遵从自己的想法的。</p>
<p>很多人对生活安之若素，选择大多数人的选择，没有自己的想法。也有很多人有自己的想法，但或动摇或能力不足以坚持，最终服从生活的设置。对于大多数人，我并没有批评的意思，毕竟努力生活已经很不容易了，我应该也是大多数人。但是，在未来，当自己的想法和生活的设置冲突时，我希望能够有勇气和能力无视生活的设置，去坚持自己的想法。自己的想法不一定对，但不试一下怎么知道呢。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[沉默的大多数]]></title>
        <id>https://GaoBo369.github.io/post/chen-mo-de-da-duo-shu/</id>
        <link href="https://GaoBo369.github.io/post/chen-mo-de-da-duo-shu/">
        </link>
        <updated>2020-11-11T00:51:19.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>这个世界有个很大的误会，那就是以为人的种种想法都是由话语教出来的。假设如此，话语就是思维的样板。我说它是个误会，是因为世界还有阴的一面。除此之外，同样的话语也可能教出些很不同的想法。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>话语教给我们很多，但善恶还是可以自明。话语想要教给我们，人与人生来就不平等。在人间，尊卑有序是永恒的真理，但你也可以不听。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>我现在写的东西大体属于文学的范畴。所谓文学，在我看来就是：先把文章写好看了再说，别的就管他妈的。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>几年前，我刚刚走出沉默，写了一本书，送给长者看。他不喜欢这本书，认为书不能这样来写。照他来看，写书应该能教育人民，提升人的灵魂。这真是金玉良言。但是在这世界上的一切人之中，我最希望予以提升的一个，就是我自己。这话很卑鄙，很自私，也很诚实。</p>
</blockquote>
<p>保持沉默并不是怯懦，沉默是一种生活方式。</p>
<p>虽然互联网给了每个人畅所欲言的机会，但你会发现二八定律依然适用，20%的人产生了80%的社交媒体内容。按我的社交圈子来看，沉默的大多数依然是符合的，我也算其中的一员吧。朋友圈内容简单，只在少数人互相关注的微博时不时发一些动态，在知乎、微博等等，单纯做一个浏览者，几乎不发表任何公开言论。</p>
<p>我保持沉默的原因，是因为我害怕被别人评论，特别在意别人对自己的看法。如果要公开发表一些言论，比如朋友圈、微博，我总是思前想后，对文字内容字斟句酌，最后确保应该不会有人为此对我产生负面看法，才点击发表。我很难接受别人对我的批评和负面评价。</p>
<p>沉默是一种生活方式，可是总要有人去说话。需要有人去弘扬社会主旋律，需要有人为少数、弱势群体争取利益，需要有人科普知识击溃谣言。我没法去要求别人怎么做，我只希望自己能够做到，讲出的话尽量不伤害别人。沉默，要比好为人师强。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>